\pagestyle{empty}
\cleardoublepage
\pagestyle{fancy}

\chapter{Referencial Teórico}\label{cap2}

\textit{Neste capítulo, apresenta-se uma visão geral da Linguagem de Modelagem Unificada (UML) e do Desenvolvimento Guiado por Comportamento (BDD) necessários
para a compreensão deste trabalho. Posteriomente, são abordados alguns trabalhos relacionados e apresentados os conhecimentos básicos sobre Processamente de 
Linguagem Natural (PLN) juntamente com as técnicas utilizadas neste trabalho.}

%\section{Introdução}

%A compreensão do presente trabalho necessita de uma fundamentação teórica que percorre desde os principais conceitos utilizados até a análise de trabalhos relacionados. 
%Dessa forma, serão apresentados os conhecimentos essenciais da técnica de desenvolvimento BDD, da linguagem UML e das técnicas PLN aplicadas neste trabalho.
%Além disso, serão abordados os trabalhos relacionados a geração dos principais artefatos propostos: o diagrama de classes e o diagrama de sequência.

\section{Desenvolvimento Guiado por Comportamento (BDD)}\label{cap2:bdd}

Desenvolvimento Guiado por Comportamento (do inglês: \textit{Behavior Driven Development} - BDD) é uma técnica de desenvolvimento de software 
que encoraja a colaboração entre analistas, desenvolveldores, testadores e pessoas de negócios (não-técnicas) em 
um projeto de software \citep{spbdd, soares2011bdd}. BDD trata as atividades de levantamento de requisitos, design, documentação e testes 
de modo unificado, disciplinado e com foco em qualidade e em entrega ágil de software de valor \citep{spbdd}. Essa técnica é descrita em \cite{bdd}, 
mas recebeu diversas contribuições, principalmente por textos publicados em blogs.

BDD é um aprimoramento da prática de desenvolvimento de software TDD (\textit{Test ­Driven Development}) \citep{beck2002tdd}, onde o foco da metodologia deixou de ser os testes (TDD) 
para ser o comportamento (BDD). TDD é uma prática de desenvolvimento de software que consiste no ciclo de criar um teste, 
escrever o mínimo de código para passar no teste e, finalmente, refatorar\footnote{Melhorar o código já escrito.} \citep{aniche2012test}. 
Assim, no TDD são escritos testes para verificar se uma funcionalidade faz o esperado, ao passo que no 
BDD o desenvolvedor escreve as especificações (estória de usuário) para descrever o comportamento que a funcionalidade deve possuir \citep{chiavegatto1desenvolvimento}.

Essa técnica utiliza o conceito de \textit{Ubiquitous Language}, detalhado em \cite{evans2004domain}, com o objetivo de ter uma linguagem clara e 
compartilhada entre todos os envolvidos no desenvolvimento do software, inclusive os clientes, permitindo que os desenvolvedores foquem no 
comportamento do software, ao invés de detalhes técnicos, e ainda possibilita uma comunicação eficiente entre todos esses envolvidos \citep{spbdd}. 
A \textit{ubiquitous language} para especificação de funcionalidades BDD, ou seja, 
a estória de usuário BDD, é descrita em \cite{bddhistory}.

A estória de usuário BDD descreve a funcionalidade\footnote{Descrição do estado atual dos requisitos.}, o benefício ou valor de negócio da funcionalidade e a pessoa (ou papel) que vai se beneficiar dela 
\citep{bdd}. Para isso, são normalmente usadas, respectivamente, as expressões \textbf{Como um}, \textbf{Desejo} e \textbf{De modo que}.
Além disso, a estória de usuário deve possuir um ou mais cenários, ou seja, aplicações de casos específicos da funcionalidade descrita.
Cada cenário contém um título e uma sequência de passos que representam as interações dos usuários \cite{bddhistory}.

Os cenários da estória possuem três tipos de passos que representam os critérios de aceitação dessa estória, são eles:

-``Dado'' algum contexto inicial (entradas),

-``Quando'' um evento ocorre (eventos),

-``Então'' verifique alguns resultados (saídas).

Além dessas nomenclaturas destacadas, a palavra ``deve'' também pode ser utilizada nos passos ``Então'' para expressar uma expectativa do usuário 
\citep{bdd}.

Na Figura \ref{cap2:figurabdd} é apresenta a estrutura recomendada de \textit{ubiquitous language} trazida para o BDD por \cite{bdd} e \cite{chelimsky2010rspec}.
Ela é apenas um modelo, não sendo obrigatório. No entanto, \cite{bddhistory} e \cite{soares2011bdd} afirmam que é extremamente importante que seja adotado um 
padrão para facilitar a comunicação entre os envolvidos do projeto.
Nessa Figura \ref{cap2:figurabdd} é exibido apenas a estrutura recomendado de estória de usuário, já na Figura \ref{cap4:figura5} é exibido um exemplo completo de estória de usuário.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=7cm]{imagens/cap2/estrutura-estoria.png}
    \caption{Estrutura recomendada de estória de usuário BDD}
    \label{cap2:figurabdd}
\end{figure}

O BDD usa a estória de usuário como unidade básica de funcionalidade. Os critérios de aceitação são inerentes a essa estória e definem o escopo do 
comportamento dela, além de dar-nos uma definição comum de ``pronto''. A estória de usuário é o resultado de conversas entre as partes interessadas 
no projeto, como analistas, desenvolvedores, testadores e as pessoas de negócios, que relacionam-se diretamento com o cliente \citep{spbdd}.

A adoção da \textit{ubiquitous language}, ao invés de testes, na especificação de softwate trouxe o cliente para participar dessa especificação, 
tornando-se natural a evolução do TDD para o BDD \citep{bdd, spbdd}.

\section{Linguagem de Modelagem Unificada (UML)}\label{cap2:uml}

Segundo \cite{booch2005uml} e \cite{fowler2004uml}, a UML é uma linguagem de modelagem gráfica utilizada para especificar, visualizar, construir 
e documentar artefatos de software. Ela tornou-se a linguagem padrão para modelagem de sistemas e é adotada mundialmente pela indústria 
de Engenharia de Sofware. É uma linguagem de modelagem que auxilia os engenheiros de software a definirem as características 
do sistema antes mesmo de desenvolvê-lo \citep{guedes2011uml}. A versão atual da UML é a 2.5, oficialmente lançada pela OMG
(\textit{Object Management Group})\footnote{\url{http://www.omg.org/}} em março de 2015 \citep{omg2015}.

Os diagramas UML fornecem diversas visões do sistema a ser modelado, analisando-o e modelando-o sob vários aspectos, permitindo, assim, 
que cada diagrama complete o outro \citep{booch2005uml}, pois é impossível representar um sistema em sua totalidade com um único diagrama 
\citep{tonsig2008engenharia}. Esses diagramas são divididos em duas grandes categorias: Estruturais (estáticos) e Comportamentais (dinâmicos). 

Os diagramas estruturais exibem a estrutura estática do sistema e seus componentes em diferentes níveis de abstração e como eles se relacionam, 
não considerando fatores ligados ao tempo, já os diagramas comportamentais mostram o comportamento dos objetos do sistema, que pode mudar com 
o passar do tempo. Na Figura \ref{cap2:figura1} são exibidos todos os diagramas UML de forma 
hierárquica\footnote{Figura adaptada de \cite{omg2015}, \textit{Figure A.5}.}.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{imagens/cap2/diagramas.png}
    \caption{Diagramas UML}
    \label{cap2:figura1}
\end{figure}

Apenas os diagramas em destaque na Figura \ref{cap2:figura1} serão abordados nas subseções \ref{cap2:diagrama_classe} e \ref{cap2:diagrama_sequencia}, 
visto que, no trabalho proposto, somente os diagramas de classe e de sequência são gerados pela ferramenta ClasSeq, detalhada no Capítulo \ref{cap5}.

\subsection{Diagrama de classes}\label{cap2:diagrama_classe}

O diagrama de classes é utilizado para representar a estrutura estática de um sistema, ja que aquilo que é descrito nele é sempre válido 
em qualquer ponto do ciclo de vida do sistema \citep{booch2005uml, furlan1998modelagem}. 
Ele exibe as classes utilizadas pelo sistema, bem como especifica os aributos e operações de cada classe, além de demostrar 
como elas se relacionam e trocam informações entre si. É o mais utilizado e mais importante da UML, servindo, ainda, como base para a maioria dos outros 
diagramas \citep{guedes2011uml}. Ele é usado no desenvolvimento de modelo orientado a objetos \citep{ian2011engenharia}.

As classes são uma abstração de objetos do mundo real ou imaginado. Os atributos armazenam os dados dos objetos das classes, já os métodos, 
chamados de operações na UML, são as ações que uma 
instância da classe pode realizar \citep{fowler2004uml}. Um método pode receber ou não parâmetros (valores utilizados durante a execução do método) e 
pode retornar valores \citep{guedes2011uml}. Os relacionamentos conectam itens entre si, criando relacões lógicas \citep{james1999unified}. Essas relações 
podem ser de quatro tipos: associação, generalização, dependência e realização \citep{booch2005uml}.

Neste trabalho, no entanto, é abordado apenas a associação, que representa um relacionamento estrutural entre classes. 
Ela proporciona criar um vínculo entre os objetos da classe, tornando-se possível navegar entre eles. 
Nas extremidades da associação pode-se informar a multiplicidade que representa a quantidade de objetos 
envolvidos na relação e, neste trabalho, ela pode ligar-se a
um e somente um objeto (1..1) ou no mínimo um e no máximo muitos objetos (1..*). Na Figura \ref{cap2:figura2} é apresentado 
um exemplo de diagrama de classes que aborda esses conceitos.

%O diagrama de classes corresponde ao modelo conceitual de classes de um sistema. Utilizou-se a linguagem de programação 
%java\footnote{\url{http://www.oracle.com/technetwork/java/index-138747.html}} para representar o 
%modelo de implementação desse diagrama, devido ser uma das linguagens mais populares e utilizadas no mundo 
%\citep{ranking2016, ranking20162, ranking20163, ranking2015github, ranking2015ieee}.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=11cm]{imagens/cap2/diagrama_de_classes.png}
    \caption{Exemplo de diagrama de classes adaptado de \cite{booch2005uml}}
    \label{cap2:figura2}
\end{figure}

\subsection{Diagrama de sequência}\label{cap2:diagrama_sequencia}

Todos os sistemas possuem interações, seja ela com o usuário, com outros sistemas ou entre seus própios componentes. A modelagem das interações identifica
possíveis problemas de iteração que podem ocorrer no sistema. Os diagramas de sequência são utilizados para modelar essas interações 
entre os componentes do sistema \citep{ian2011engenharia}.
 
Esse diagrama procura determinar a sequência de eventos que ocorrem em determinado processo, identificando quais mensagens devem ser disparadas entre
os elementos envolvidos e em que ordem \citep{guedes2011uml}, enfatizando, portanto, a ordenação temporal das mensagens. É utilizado para demostrar a 
visão dinâmica do sistema \citep{booch2005uml}.

O diagrama de sequência depende do diagrama de classes, pois as classes dos objetos ou \textit{lifelines} presentes no diagrama de sequência estão 
declaradas no diagrama de classes, além dos métodos utilizados \citep{guedes2011uml, tonsig2008engenharia}.

No processo de modelagem desse diagrama utiliza-se de diversos componentes, como os atores, as \textit{lifelines} e as mensagens. Os atores representam uma 
entidade externa que interage com o sistema e que solicita serviços. As \textit{lifelines} são objetos que participam de uma interação 
durante determinado tempo. As mensagens demonstram a ocorrência de eventos nas interações entre instâncias que representam os papéis, seja atores ou objetos.
As mensagens podem acionar métodos nas \textit{lifelines} envolvidas. Neste trabalho, as mensasgens podem ser disparadas entre um ator e um objeto, onde o ator
faz a chamada de um método no objeto \citep{guedes2011uml, booch2005uml}. Na Figura \ref{cap2:figura3} é exibido um exemplo de diagrama de sequência.

\begin{figure}[h!]
    \centering 
    \includegraphics[width=10cm]{imagens/cap2/diagrama_de_sequencia.png}
    \caption{Exemplo de diagrama de sequência adaptado de \cite{booch2005uml}}
    \label{cap2:figura3}
\end{figure}

\section{Processamento de Linguagem Natural (PLN)}\label{cap2:pln}

De acordo com \cite{jackson2007natural} Processamento de Linguagem Natural (PLN) é normalmente utilizado para descrever a função dos componentes de 
\textit{software} ou de \textit{hardware} em um sistema de computador que analisa ou sintetiza a linguagem falada ou escrita. O acrônimo ``Natural'' é 
utilizado para distinguir a fala e a escrita humana das línguas técnicas, como notações matemáticas ou lógicas, ou linguagens de computador, tais como Java e C++.
Assim, língua natural refere-se à língua falada e escrita pelas pessoas.

Os computadores são programados para compreender a linguagem de máquina, pois ela é objetiva, contendo estruturas lógicas e regras bem definidas. 
Contudo, os computadores possuem dificuldades para entender e processar a fala ou a escrita humana 
\citep{jackson2007natural, rafael2014pln}.
Neste sentido, PLN se propõe em extrair a representação mais completa da informação a partir de um texto livre, lidando principalmente com a ambiguidade, problema 
comum da linguagem natural \citep{kao2007natural, cambria2014jumping}.

Nas subseções \ref{cap2:etiquetador}, \ref{cap2:radicalizacao}, \ref{cap2:gramatica} e \ref{cap2:bases} são abordadas as técnicas de PLN utilizadas
para identificar os componentes dos diagramas de classe, de sequência e gerar o código java a partir de uma estória de usuário escrita em português brasileiro.

\subsection{Etiquetador de texto}\label{cap2:etiquetador}

A etiquetagem do texto é uma tarefa básica exigida por muitas aplicações de Processamento de Linguagem Natural, pois o etiquetador de texto 
basicamente insere etiquetas morfológicas nas palavras do texto a ser processado \citep{domingues2011abordagem}. 
Alguns etiquetadores exigem que o texto esteja em um formato específico, como é o caso do MXPOST \citep{ratnaparkhi1996maximum}, onde o texto recebido deve 
estar \textit{tokenizado}, ou seja, separado em palavras e sinais de pontuação, e que cada palavra esteja em uma linha. 

O processo de etiquetagem do texto normalmente tem início com a \textit{tokenização} do texto e, posteriormente, ocorre a classificação morfológica das palavras. Nos casos onde
há ambiguidade nesse processo de classificação (palavras não classificadas ou incorretamente classificadas), o etiquetador utiliza informações de contexto para classificá-la com a classe gramatical mais provável 
\citep{rafael2014pln, silva2008paradigma}.

Neste trabalho, utilizou-se o etiquetador TreeTagger, detalhado em \citep{schmid1994probabilistic}, que é classificado como um etiquetador probabilístico 
que utiliza uma árvore de decisão para classificar morfologicamente as palavras do texto. O analisador morfológico TreeTagger para o português utiliza 
um conjunto de etiquetas para representar a informação morfológica das palavras. As etiquetas usadas pelo etiquetador são descritas no 
Apêndice \ref{treetagger}.

O TreeTagger apresenta uma taxa de precisão que atinge 96\% para o Inglês e 97\% o Alemão \citep{schmid1994probabilistic, schmid1995improvements}.
No estudo de \cite{gamallo2013freeling} realizou-se um treinamento da ferramenta TreeTagger utilizando um \textit{corpus} adaptado de 
BosqueCP\_80\footnote{\url{http://www.linguateca.pt/Floresta/corpus.html\#bosque}}, criado com base no CETENFolha\footnote{\url{http://www.linguateca.pt/CETEMFolha/}}
e que contém cerca de 81.000 \textit{tokens} revisados manualmente por linguístas. Esse \textit{corpus} foi compilado a partir de artigos do jornal Folha de São Paulo.
Nesse estudo, \cite{gamallo2013freeling} constataram que a precisão do TreeTagger para o português brasileiro é superior a 91\%.

O TreeTagger além de atribuir uma etiqueta à palavra, também gera o \textit{lemma}, que é a forma reduzida da palavra flexionada, ou seja, a formação da palavra.
Por exemplo, as palavras insere, inserido e inseriu são reduzidas ao mesmo \textit{lemma} inserir.
Na Tabela \ref{etiquetagem} é apresentado o resultado do etiquetador para a frase ``Eu desejo cadastrar produtos no sistema.''.

\begin{table}[h!]
\centering
\caption{Exemplo de frase etiquetada pelo TreeTagger}
\label{etiquetagem}
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Palavra}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Etiqueta}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Lemma}} \\ \hline
Eu                                     & PP1                                    & Eu                                  \\ \hline
desejo                                 & VMI                                    & desejar                             \\ \hline
cadastrar                              & VMN                                    & cadastrar                           \\ \hline
produtos                               & NCMP                                   & produto                             \\ \hline
no                                     & SP+DA                                  & em+o                                \\ \hline
sistema                                & NCMS                                   & sistema                             \\ \hline
.                                      & Fp                                     & .                                   \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

Na Tabela \ref{etiquetagem} as etiquetas PP1, VMI, VMM, NCMP, SP+DA e Fp significam respectivamente: pronome pessoal da 1ª pessoa, verbo principal no modo indicativo, verbo
principal no modo infinitivo, nome comum no masculino plural, partícula gramatical de preposição + determinante artigo, nome comum no masculino singular e pontuação.

\subsection{Radicalização}\label{cap2:radicalizacao}

Radicalização é o processo de reduzir diversas variações de uma mesma palavra a uma única forma de representação, chamada de radical. Isso ocorre pela remoção de afixos 
(prefixos e sufixos) de uma palavra e depende da estrutura morfológica das palavras da lingua \citep{jackson2007natural}. 
Essa representação extraída não se preocupa com a perfeição 
(radical exato de toda palavra), mas, sim, em oferecer benefícios para sistemas de recuperação da informação \citep{coelho2007stemming}. É uma das diversas estratégias de tratamento de textos na 
área de recuperação da informação \citep{freddy2007revisao}.

O algoritmo de \cite{porter1980algorithm}, reproduzido em \cite{jones1997readings}, é um dos algoritmos mais famosos e utilizados de radicalização. 
Esse algoritmo foi desenvolvido inicialmente para a língua inglesa e posteriormente adaptado para diversas outras línguas, entre elas o português.
Entretanto, as características morfológicas da língua inglesa são diferentes da língua portuguesa, o que leva a utilizar um algoritmo de radicalização que esteja de acordo com 
a morfologia dessa língua \citep{freddy2007revisao}. Por esse motivo, utilizou-se o algoritmo de \cite{orengo2001stemming}, desenvolvido exclusivamente para a língua
portuguesa.

\subsection{Gramática}\label{cap2:gramatica}

Segundo \cite{de2013processamento}, a gramática é um conjunto finito de regras que especificam uma linguagem. Na visão de \cite{jackson2007natural}, 
a gramática consiste, basicamente, de um conjunto de regras que dizem quais combinações de partes de um discurso geram estruturas de frases bem formadas.
Assim, neste trabalho, ela representa a implementação dos padrões linguísticos (ver Capítulo \ref{cap3}) que identificam os componentes do diagrama de classes, de sequência e geram o código java. 
Esses padrões, em sua essência, são compostos por uma combinação de classes gramaticais.

\subsection{Bases de palavras}\label{cap2:bases}

As bases de palavras auxiliam os padrões linguísticos a extraírem os componentes dos diagramas de classe e de sequência. Os padrões linguísticos são descritos
no Capítulo \ref{cap3}. As bases de palavras são compostas pela Base de Sufixos (ver Apêndice \ref{base-sufixo}), Base de Ações (ver Apêndice \ref{base-acoes}) e Base de Verbos 
Desconsiderados (ver Apêndice \ref{verbos-desconsiderados}). Todas essas bases são detalhadas e aplicadas junto aos padrões linguísticos no decorrer do Capítulo \ref{cap3}.

\section{Trabalhos relacionados}\label{cap2:trabalhos}

Alguns trabalhos na literatura foram conduzidos para geração automática de diagramas de classes, porém há poucos trabalhos voltados para a geração automática do diagrama de 
sequência. \cite{silva2008paradigma} cita que é necessário pesquisas que abordem a visão dinâmica do sistema, 
a maioria das pesquisas, no entanto, se propõe a atender a visão estática do sistema.

Nas subseções \ref{cap2:trabalhos_classe} e \ref{cap2:trabalhos_sequencia} são apresentadas as principais pesquisas relacionadas.
Os trabalhos apresentados na subseção \ref{cap2:trabalhos_classe} são relacionados à criação automática do diagrama de classes e na subseção \ref{cap2:trabalhos_sequencia} são 
relacionados a geração automática do diagrama de sequência.

\subsection{Trabalhos relacionados para a geração automatizada do diagrama de classes}\label{cap2:trabalhos_classe}

\begin{itemize}  

\item{\textbf{PARADIGMA}}

\cite{silva2008paradigma} desenvolveu a ferramenta PARADIGMA que utiliza como entrada um texto escrito em português brasileiro e gera automaticamente o 
modelo conceitual de classes. Esse texto pode ser uma descrição de caso de uso, um conjunto especificado de requisitos ou qualquer documento que contenha os requisitos
especificados.

O texto de entrada deve ser formatado no padrão exigido pelo etiquetador de texto MXPOST \citep{ratnaparkhi1996maximum}, pois ele exige que o texto 
esteja \textit{tokenizado} e que cada palavra esteja em uma linha. Além disso, deve-se remover a acentuação de todas as palavras do texto. 
O etiquetador recebe o texto formatado como entrada e gera como saída um arquivo com o 
texto etiquetado, ou seja, cada palavra com sua marcação.

No texto etiquetado são aplicados padrões linguísticos com o intuito de identificar classes, atributos e métodos. As associações e suas multiplicidades são
identificadas com base na relação entre as palavras candidatas a classes. Após o processamento de todo o texto, os elementos do diagrama de 
classes são identificados e esse diagrama será ``automaticamente'' gerado. O engenheiro de requisitos deve interagir no processo de 
geração desse diagrama, pois a ferramenta PARADIGMA não é capaz de vincular os atributos e operações as respectivas classes. 
O engenheiro de requisitos também pode realizar ajustes no modelo gerado, além de acrescentar classes, propiedades e relações, conforme 
necessário. Na Tabela \ref{cap2:tabela1} são apresentados os padrões linguísticos utilizados por \cite{silva2008paradigma}.

\begin{table}[h!]
\centering
\caption{Padrões linguísticos utilizados pela ferramenta PARADIGMA}
\label{cap2:tabela1}
\begin{tabular}{|c|p{7,5cm}|p{2,9cm}|c|}
\hline
{\bf Regra} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Padrão Linguístico}} & {\bf Candidato à} & {\bf Prioridade} \\ \hline
R-01 & [Conjunção OU Dois Pontos OU Vírgula] E [Substantivo E [Preposição + Artigo OU Preposição] E Substantivo] E [Conjunção OU Vírgula OU Ponto OU Preposição + Artigo] & Atributo & 01 \\ \hline
R-02 & [Conjunção OU Dois Pontos OU Vírgula] E [Nome Próprio OU Substantivo] E [Conjunção OU Vírgula OU Ponto OU Preposição + Artigo] & Atributo & 02 \\ \hline
R-03 & Verbo E Artigo E [Substantivo OU Nome Próprio] & Operação & 03 \\ \hline
R-04 & Substantivo E Adjetivo & Classe com nome composto & 04 \\ \hline
R-05 & Substantivo & Classe & 05 \\ \hline
R-06 & Palavras: um, uma (artigo indefinido). & Multiplicidade 1 & 06 \\ \hline
R-07 & Palavras: muitos, muitas, vários, várias, bastante, pelos, pelas. & Multiplicidade * & 07 \\ \hline
R-08 & Classes que estão dentro da frase terminada por [Ponto] ou [Ponto e Vírgula] & Associação & 08 \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\cite{silva2008paradigma} não deixou claro a utilidade e o funcionamento da prioridade dos padrões linguísticos apresentados na Tabela \ref{cap2:tabela1}, 
o autor apenas afirma que a prioridade padrões influenciam no resultado final do diagrama gerado, pois algumas palavras atendem a mais de uma regra. 
Assim, a aplicação desses padrões linguísticos em outro contexto apresenta-se ineficiente, pois não foi apresentado conhecimento técnico detalhado da utilização
da prioridade no texto analisado.

A ferramenta PARADIGMA, no entanto, está focada na visão estática do sistema, desconsiderando os aspectos dinâmicos, apesar de serem abordados como um trabalho 
futuro do autor.

\item{\textbf{CM-Builder}}

A pesquisa de \cite{harmain2000cm} resulta no desenvolvimento da ferramenta CM-Builder (\textit{Class Model Builder}), uma ferramenta CASE 
(\textit{Computer Aided Software Engineering}) baseada em linguagem natural que realiza a análise orientada a objetos independente do domínio. 
Ela recebe um único documento de requisitos de software como entrada, realiza uma análise linguística desse documento, extrai as principais classes e relacionamentos estáticos
entre objetos dessas classes. Em seguida, o sistema gera como saída um modelo conceitual, uma lista de classes candidatas e outra lista com relacionamentos.

Para apresentar as saídas demonstradas acima, são executados os seguintes passos pela ferramenta:

\begin{enumerate}

\item{Obter um conjunto de requisitos funcionais ou uma descrição do problema em linguagem natural.}
\item{Usar um sistema de PLN para analisar sintaticamente e semanticamente os requisitos informais e manter todos os resultados das análises intermediárias para
análise posterior.}
\item{Utilizar os resultados produzidos pelo sistema PLN para extrair as classes, os atributos e os relacionamentos.}
\item{Produzir o primeiro modelo de classes a partir dos objetos extraídos. Conforme necessidades do usuário, pode-se utilizar uma ferramenta específica para modificar 
o modelo inicial gerado.}

\end{enumerate}

Essa ferramenta não oferece suporte a interação do usuário para editar o modelo gerado. Além disso, oferece suporte somente a geração do modelo que representa a estrutura 
estática do sistema (o diagrama de classes), não abordando, assim, os aspectos dinâmicos do software.

\item{\textbf{EasyGUI Prototyping}}  

O trabalho de \cite{rafael2014pln} apresenta a ferramenta EasyGUI Prototyping capaz de gerar diagramas de classes, diagramas de casos de uso e 
protótipos de interface de usuário, mediante a extração de seus elementos contidos em descrições de caso de uso escritas em português brasileiro, 
utilizando técnicas de PLN. De forma geral, a ferramenta recebe alguma descrição de caso de uso, verifica os padrões linguísticos pré-definidos ou a
estrutura frasal e automaticamente gera aqueles artefatos descritos. Essa descrição de caso de uso é definida com base em algum documento de especificação de
requisitos de software.

\cite{rafael2014pln} utiliza de dois métodos em sua ferramenta para processamento da descrição de caso de uso, são eles: padrões linguísticos e estrutura 
frasal. Os padrões liguísticos consistem de uma combinação de classes gramaticais e a estrutura frasal é baseada na organização da oração, sendo esse último mais 
eficiente. O usuário pode escolher o método que irá processar seu texto. Na Tabela \ref{cap2:tabela2} são apresentados os padrões linguísticos utilizados 
no trabalho de \cite{rafael2014pln}. Esses padrões, entretanto, não são capazes de identificar o tipo de dado dos atributos, sento o tipo \textit{String} 
atribuído por padrão.

\begin{table}[h!]
\centering
\caption{Padrões linguísticos da ferramenta EasyGUI Prototyping}
\label{cap2:tabela2}
\begin{tabular}{|c|p{8cm}|}
\hline
\textbf{Candidato à} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Padrão Linguístico}}                                                         \\ \hline
Nome de Classe       & Substantivo E Preposição E Substantivo$_2$                                                               \\ \hline
Atributo             & (Conjunção OU Vírgula OU Dois pontos) E {[}Artigo{]}? E Substantivo                                      \\ \hline
Atributo             & (Conjunção OU Vírgula OU Dois pontos) E (Artigo OU Preposição)? E Substantivo E Preposição E Substantivo \\ \hline
Operações            & Verbo OU Substantivo                                                                                     \\ \hline
Relacionamento 1..1  & \textit{Nome da Classe} E Verbo E \textit{Nome da Classe}                                                \\ \hline
Relacionamento 1..n  & \textit{Nome da Classe} E Verbo E \textbf{um ou mais} E \textit{Nome da Classe}                          \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

Para gerar o diagrama de classes a ferramenta de \cite{rafael2014pln} recebe uma descrição de caso de uso (escrita ou \textit{upload} de arquivos nos 
formatos .DOC, .TXT e .PDF) e executa a seguinte sequência de passos:

- Utiliza o equiquetador TreeTagger para separar as palavras, classificá-las morfologicamente, remover sinais de pontuação e remover as conjunções do texto;

- Implementa os padrões linguísticos ou a estrutura frasal para identificar os elementos do diagrama de classes, utilizando-se de bases de dados 
(Ações e Sufixos - similares as utilizadas neste trabalho) para auxiliar nesse processo;

- Exporta o diagrama de classes para a ferramenta ArgoUML.

\end{itemize}

\subsection{Trabalhos relacionados para a criação automática do diagrama de sequência}\label{cap2:trabalhos_sequencia}

\begin{itemize}  

\item{\textbf{Metodologia de \cite{soeken2012assisted}}}

\cite{soeken2012assisted} propõem uma metodologia que ajuda os \textit{designers de software} em extrair semi-automaticamente as informações de frases escritas 
em inglês usando PLN. Essas frases são informadas pelo usuário como um ``diálodo com o computador'' e são processadas de forma interativa, 
ou seja, frase por frase. Concomitantemente a escrita das frases, é sugerido de forma dinâmica a criação do código 
(na linguagem Ruby\footnote{\url{https://www.ruby-lang.org/pt/}}), do diagrama de classes e do diagrama de sequência. 
O usuário pode interagir com o computador aceitando ou recusando essas sugestões ou, ainda, revisando-as futuramente. 
Contudo, essa metodologia só se aplica ao idioma inglês e não utiliza a estória de usuário recomendada pelo BDD.

As frases informadas contêm apenas os critérios de aceitação da estória de usuário BDD, ou seja, as estruturas correspondentes as palavras reservadas 
Dado (\textit{Given}), Quando (\textit{When}) e Então (\textit{Then}). Além disso, nessas sentenças não são informadas essas palavras reservadas. 
A geração do código-fonte a partir dos testes de aceitação é o princípio da automação BDD. 

\cite{soeken2012assisted} utiliza o \textit{Stanford Parser} \citep{martin2008speech}, um analisador de estrutura de frases, para criar a 
árvore sintática das frases do cenário, que representa a estrutura semântica da frase. Além disso, ele também utiliza a \textit{WordNet} \citep{miller1995wordnet} 
para determinar a semântica das frases que descrevem um cenário. A \textit{WordNet} é um grande banco de dados lexical para o idioma inglês.

Os elementos que irão compor o código ruby, o diagrama de classes e o de sequência são extraídos de informações presentes no cenário informado, similar aos
padrões linguísticos. Esses elementos podem ser dinamicamente refinados, conforme necessidade do usuário. Esses padrões são apresentados 
na Tabela \ref{cap2:tabela3}.

\begin{table}[h!]
\centering
\caption{Padrões linguísticos adotados na metodologia de \cite{soeken2012assisted}}
\label{cap2:tabela3}
\begin{tabular}{|c|c|}
\hline
\textbf{Candidato à} & \textbf{Padrão Linguístico}  \\ \hline
Classe               & Substantivo regular na frase \\ \hline
Ator                 & Nome própio                  \\ \hline
Atributo             & Adjetivo na frase            \\ \hline
Operação             & Verbo na frase               \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\end{itemize}

\section{Considerações Finais}

Este capítulo apresentou os principais conceitos da técnica de desenvolvimento de software BDD em conjunto com a estrutura da estória de usuário recomendada por essa metodologia.
Apresentou-se também uma visão geral da linguagem UML, bem como seus diagramas de classe e de sequência. Além disso, abordou-se os aspectos essenciais da área de PLN, juntamente 
com suas técnicas utilizadas neste trabalho. Posteriormente, realizou-se uma análise dos trabalhos relacionados a geração dos diagramas de classe e de sequência.

É importante destacar que há poucos trabalhos que utilizam PLN voltados para a língua portuguesa.
Destaca-se também que dentre os trabalhos analisados somente no de \cite{rafael2014pln} foi realizado uma avaliação da precisão dos padrões linguísticos utilizados através de métricas
da área de recuperação da informação e somente na metodologia de \cite{soeken2012assisted} são considerados os aspectos dinâmicos do software, bem como permite a 
interação do usuário no processo de geração dos diagramas de classe e de sequência. 